談教育起源 - 普魯士王國

有人話，我地現今教育源於，普魯士王國。
還是中國科舉制度?
訓練一批又一批配合符合工業化世界的所需的專特化齒輪，方便管理。今日黎講，我地教育是否切合當今社會需要？求分享

補充:
政府相應地擔負起了大衆教育的任務，並實行了普魯士體制，從而形成了今天大多數西方學校系統的雛形。當你研究普魯士教育背後的邏輯時，你會發現它的明確目標就是培養士兵和職員，培養人們服從命令聽指揮，等等。普魯士教育體制是一個批量化生產雇員的偉大體制。這還是訓練的問題。

有冇有識之士
教育專家入黎講下?

我諗，呢個教育system, 是已經融入左社會的基礎結構，就象一座樓的鋼根，是不能拆鋼根的，即使鋼根如何腐爛鏽蝕，而呢座樓是一座朽壞，不合時宜的舊樓

而呢個教育system，如流水線般生產出一班人，去體制化(institutionalization）佢地，呢個字在電影“月黑高飛”入面有一個具體生動的解釋，而體制化左的人，適合從事服務，支撐呢個社會體制，像國家機器入面的齒輪，權貴同政府高層元首，他們是呢個教育工廠的老闆

教育工業複合體不過香港的市場係廣大的補習神棍同考試局

然而，人若不被體制化，是不利社會機器的運作，呢d人會被打壓，排斥，
但是，人若不被體制化，有機會佢可以脫離體制的束縛，枷鎖，並且破除“大象無形”的幻象，即得到”如實觀“，呢個係脫離人生痛苦的首要條件

而電視(tell lie vision)，也是一個體制化的重要工具，

樓下果個細細的“休憩公園”，就像奴隸主給奴隸吃的飯，給奴隸的醫療一樣，為了他們不要死得那麼快，同不反抗

如果你係講緊普及教育
咁關科舉制撚事咩

我們在這個社會體制入面的人，去謀生的最大動力，是恐懼，是痛楚，因為痛苦無上限，非常容易製造同對人施加痛苦

然而快樂，是曇花一現，稍遜即逝，快樂從不使人滿足

我們所領取的工資，也像奴隸主派飯一樣

這是一個自由社會，我的選擇的自由度好大，但在體制化下，在思想控制下，我的選擇被局限在我地的思想，是“大象無形”，非我們可以觀察到呢個局限

我地set到個頭好似咁出街係唔犯法

但你知道我地唔會，亦唔可能咁做

我地可以自由選擇自己的工作，有好多工作可以任你揀，選擇唔返工都得

但人們絕大多數最後都係要揀一好難頂的工

西遊記入面，孫悟空掙脫佛的手心，飛出去，但最後見到五指山，又是從回佛的手掌心之中

實則”自由”，是在天羅地網之中

曾幾何時:

麗的電視（即亞洲電視前身）於1974年播放幪面超人，隨即掀起大熱潮，風靡全港兒童及青少年，及後播映的V3，同樣大受歡迎。不過1975年7月27日於播出幪面超人V3期間，曾經發生兩名兒童模仿當中主角的必殺技「風雷電[1]」而從18樓墮下，造成一死一重傷

當然，佢地其實應該都知道係拍戲，但小朋友睇到卡通片，會覺得入面有dd情節有”真實性”

例如上文中”主角的必殺技「風雷電」“ 的情節所生的悲劇，成年人會覺得d小朋友太愚蠢，批判分析思維的能力不足

而成年人，一般不會睇幪面超人，但好多都會睇電視劇，電影等等，((尤其係果d現代社會背境的時裝劇，因為沒有魔法，沒有科幻，沒有絕世武功，會似真實多一d))，而覺得入面有dd情節有”真實性”，同埋人愈去睇，不斷睇，就愈來愈覺得d情節係真實，睇一齣唔覺，睇多十齣電視劇就會覺得

但係大人(成年人)上面有大大人，大大人上面有大大大人.......... 最後去到(聖，哲，賢，神)??? 不太清楚.....

而呢d人望我地成年人，就似我地望一個小朋友

一般來講，主流的媒體，電視等等， 會塑造出家庭的美好，一家人無論幾經風雨，最後都係BBQ美滿收場，而唔會有“冚家剷“的結局出現，一旦有，個編劇，個導演，會被全民圍剿，政府禁播

而男女戀愛，婚姻，學校，醫生，律師..... 諸如此類，一般都會以很好的形象在主流媒體上出現

因此，主流媒體，電視等等，發揮了一個重要的體制化功能，穩定社結構

這個社會有個性質，是自由社會，人也是受法律所保護，免於受物理暴力的攻擊，免於受恐嚇，免於被殺，生命財產受法律保護，人有言論的自由......

但人要致人於死地，致人無以為繼，要人收聲...... 有一個方法是合法的，就是剝奪人尊嚴，君不見網絡上的欺凌嗎? 為什麼好人好姐的一個少女會去跳軌?

而人在此社會，“名聲“是資本，是貨幣，人的價值很大程度上來自眾人的光照(可參考村上春樹所說的“月亮人”)，眾人的光照可以產生出資金來源，桃花運，同獻慇懃的人，所以人人拼命在facebook上po上美滿生活，打卡照片 ，自拍的照片....

而危險之處是，這些人必然要步步為營，因為一旦有虛位，”有心人”，可以用訊息戰的方法去剝奪其名聲資本，方法一般有侮辱，謠言，隱性恐嚇，暗示禍害，詛咒，粗言穢語，聲波功，表情動作等等....... 呢d方法的短期代價通常很低，不需要很大氣力，不需要錢，即時效果算是不錯，極高性價比(短期上)

所以香港人的言語暴力純熟技巧，在人類源遠流長的歷史長河中，此民族是前無古人地最巔峰(可能後也不見來者)，遊刃有餘，爐火純青

呢個社會，雖是自由社會，但體制化程度卻是極為深嚴，主要是在人的思想之上，所以個人主義難以出現，一出現則萬眾圍剿

而由於人口數量同密度極為驚人，以致相對上，資源是十分貧乏的，例如棲身之所，公共厠所(你出街急屎就知咩事)，出街食飯揾位，搭車或揸車的交通容載或容車量，醫療服務(排公立醫院的長時間，睇私家醫院要傾家蕩產)，大學學位，所以所有人要出盡法保去爭取(爭奪)稀缺的資源，所以人同人之間是處於戰鬥狀態

因此香港表面上井井有條，人大多守法，卻是驚人的壓力煲，但為體制化達到極為完善的地步，所以這個堅固的壓力煲長久以來也沒有爆，但其內壓每天上升

社會整體架構欠缺人性化，公立醫院像工廠的流水式生產線，醫生是高效快手的維修技師，社工的英文係social worker, 支援精神病患的公職員英文係case manager, 這些人員的名稱反映他們是工廠的QC人員

街上通常沒有公共坐椅，而人因為體制化，也不可隨便蹲下，或躺下來

而你在街上行走，被警察查牌，你必需說明你在此時此地的目的，你不可以沒有目的地存在於街上，你不可以漫無目的地遊蕩，因為在體制化下這不是正常行為

去食肆用餐的氣氛，人就像是氣車在油站入油，入完油“拿拿林走”，下一架車要入油，你唔好煩到個“加油員”，否則你不會好受

這位女士，大概是連“去油站入油”的機會也沒有吧? 同是天涯淪落人，大家都應該有少少自身體會掛?

而冇得去“去油站入油”，唯有“自行入油”，否則架車中途死火拋錨，就大檸樂了

但當然有嚴重代價，就是眾人的目光睽睽，甚至被放上網，放上新聞!!

這個法治社會，雖是保護人的生命財產，自由，但體制化下，對人的逼迫不在於表面上可以明顯睇到，但在人無形的意識上，此逼迫是巨大的，大象無形而不察，有一隻無形的手拿住皮鞭鞭打每個人(改編自亞當史密斯的國富論中的無形的手，invisible hand)

獅子山下精神，

此體制同社會運作的少數既得利益者，他們有很可“揸拿“，極力去擁護獅子山下精神，提倡人努力去在社會打拼以爭上遊，佢地其實係鼓動左我地的士氣，殺氣，嗜血隱癖，鼓動我地之間競爭，如無數羅馬格鬥士去爭奪冠軍，如七國混戰之間的軍備競賽，果個冠軍杯得一個，高高懸掛，總有人奪得那個冠軍，但不會多左人奪得，最後少數嘅既得利益者可以漁人得利

曾經有d政客提倡香港人口要增加到1000萬，就是為上面所言的競賽，血戰，再火上加油，這個增加人口的計劃是很急進，但增加土地空間和資源設施配套的計劃相比下則顯得無乜意慾，無心裝載

增加人口最簡單直接的方法係從外面輸入，而雖“家庭團聚“是一個帶有良善感情同帶有同理心原因，但不是主要的原因，主要的因數，這只是一個表像

香港老百姓在這個愈來愈擠迫， 壓抑的“雞籠”，受到愈來愈大的壓力，

d政客權貴多是住半山豪宅，或其他高級地段的住宅，實在老百性生活再大壓迫，他們感受不深

他們是雞場主，雞籠愈來愈多雞，但籠沒增設，飼料也沒有太多增加，雞場主在一邊飲飲名酒, R荔枝

鷸蚌相爭，漁人得利

我咁講係因為普魯士係西方教育嘅起源
所以中國嗰套應該後期引入西方教育嗰套
前期教育制度應該同科舉有關？

我都覺得係咁
你再講多d？

蕭源就係人辦了，dse透過放針落考試局得到試題
三聯、商務紅色出版通過寡頭壟斷，賣大量教科書材料、模擬試題向學校提供回佣
三位一體的考試局、出版商、補習界的軍工鐵三角

唔係好明你個point係咩
因為如果你想講高等教育
起源至少由古希臘開始計
古希臘同西周一樣有私塾

西方系統化教育就由中世紀既神學院開始
11世紀再有博洛尼亞大學 巴黎大學 算係現代高等教育雛形

中國科舉制源自漢朝察舉制
察舉制 九品中正制
種種只係考核制度
唔代表讀書識字
武官入伍一樣要識用兵器

教育本質上喺每種生物 每個社會都存在
獅子老虎會教仔女獵食
只係一種知識既傳承
農業社會需要農業科學知識
所以長輩會教後輩點去耕田 而唔係文史哲
所以我唔認同你將科舉同教育扯上關係

好帖呀！ 師兄

道德經第六十五章

古之善為道者，非以明民，將以愚之。民之難治，以其智多。

但普及教育(國民義務教育)嘅仍然係普魯士 1717年開始
可以這樣說嗎

是源於普魯士式，不是科舉

科舉不是普及的教育同考試制度，考試目的只是為選出人做官員

科舉邊忽普及？你最基本個位都錯左

咁關科舉咩事？

我估, 佢原本以為當今的普及教育系統係源於中國科舉， 所以佢有少少疑惑， 不過而家佢知道其實係來自普魯士， 估下姐.......

對嗎? 樓主

估，我衰 d 咁講，書都未讀好就唔好學人用談字

我叫大家談姐，唔係我

對

上面好多篇幅談論體制化 其實就類似文化再製既概念 定義自己google 教育本身就係其中一種文化再製 上層用教育管治社會 培養精英 複製統治階級 再延續社會管治 講近少少既香港 港英政府培養華人精英為已所用 管治香港

教育既起源你當然可以由蘇格拉底既洞穴學習講到東方私墊，我諗係由工業革命開始，教育制度就開始熟成？培養一式一樣既人 教刻板化既知識等等，但時至今日，唔同地方都有明確路徑，係香港仲on99唔知係度做乜野

好文

而家全世界教育都係跟普魯士 體制架啦

專門既教育培養一系列既專科人才
好似工廠咁培訓一班專通某門學識既人

科舉思想係現代仲有撚咩
頂多關鏈咪中文科某小部份
係到鬥文砌字 幾聲幾韻

好似工廠咁培訓一班專通某門學識既人

補充番
簡單d講姐係大學 、職業學院、技能學校等

[]~(￣▽￣)~* 干杯

此邏輯成立:
好似工廠咁培訓一班專通某門學識既人
＝》
職業學院、技能學校等

但大學呢？ 訓練一批又一批莘莘學子，出黎社會並沒有需要佢地嘅相關職位，資源極之錯配，演變成百無一用是書生。PHD, mphil 出路也窄，成為做研究，出paper 工具。

大學有唔同學科架ma大佬
咁讀醫咪做醫生囉
讀law咪做律師囉
只不過係香港經濟單一 依靠4大支柱
咁咪顯得大學無咩用
你望番德國
人地讀完科技 真係可以投身番相關行業

讀完政治 \history 都會從政
當然唔係100%讀完果科就會做番果行
但起碼經濟多樣性大d

醫生，律師，會計師以外學科如何自處? 例如 社科，文科，純科學。
我都知在港，醫生，律師，會計師有出路。

德國本身重視工業，亦唔會似香港經濟單一位化。而且，德國人本身唔會盲目追求入大學，不少人有入大學資格但揀了類似技能學校修讀，香港又可行嗎，不。

正好帶到下一個點，既然無相關需求，為何還設立相關學科。
同非洲人生仔出黎活活餓死有咩分別?

全球化
完

再唔係考番八股文囉

為何硬膠膠之盲目追求全球化而忽視本土需求現實 ?

八股文 ，8個屁股有何用?

制度係當權者設定 佢原意係為社會提供人才 提高產出 但唔代表我同你讀書係為左呢樣野 你既意思就係既然社會勞動市場同產業不足以吞吐大學多元學科既畢業生 點解仲要有多餘學科出現 答案就係教育唔純粹係為社會提供人才 有人讀書為追求智慧 為滿足興趣 哲學 宗教果堆 乜野工作其實都唔在乎 特別係而家21世紀 為份工而考上大學既念頭已經冇以前年代咁強 所以隨時時代發展 教育既意義都一直改變緊 而我地就一直係既有框架下一路變革 演變成唔同方式去回應時代 更值得探討既係隨時代轉變 普魯士制度仲可以走到幾遠 有冇另一個範式轉移黎做結構性轉變黎應對未來

>普魯士制度仲可以走到幾遠 有冇另一個範式轉移黎做結構性轉變黎應對未來

網上教學
MIT Open Course, Youtube, Coursera等等
但無法解決認證問題

我估計就，最少走到資本主義文明終結

因為普魯士制度已經同資本主義社會完全融為一體，是資本主義制度可以運行的基石之一

正如一棟大廈的鋼根，即使如何殘舊腐爛，也不可以拆除

現在的魯士教育制度的意義在於“形式“，是一種已經好明顯的“形式主義“ 多於實質的教育同知識傳授

而家呢種“形式主義“的普及教育，其主要功能在於篩選出 “有錢俾學費，有時間浪費，耐忍受心身折磨，耐忍受思想限制同一派胡言“ 的人

簡單來說，不是教育，是淘汰賽，挑選出最適合被“體制化“的人

考試，是 Quality control

教職員，是生產工人同監工

一般來說，高幹子弟不會參與這個淘汰賽死亡遊戲

樓主點睇?

LYRICS

Hey I'm your life
I'm the one who takes you there
Hey I'm your life
I'm the one who cares
They, they betray
I'm your only true friend now
They they'll betray
I'm forever there
I'm your dream, make you real
I'm your eyes when you must steal
I'm your pain when you can't feel
Sad but true
I'm your dream, mind astray
I'm your eyes while you're away
I'm your pain while you repay
You know it's sad but true
Sad but true
You you're my mask
You're my cover, my shelter
You you're my mask
You're the one who's blamed
Do do my work
Do my dirty work, scapegoat
Do do my deeds
For you're the one who's shamed
I'm your dream, make you real
I'm your eyes when you must steal
I'm your pain when you can't feel
Sad but true
I'm your dream, mind astray
I'm your eyes while you're away
I'm your…

樓主，怎樣看?

簡單d黎講我地嘅教育就係創造一批又一批工廠妹/仔

我地有嘅唔係「教育」Education
我地有嘅係「訓練」Training
好似train狗隻 用條件反映conditional reflex心理去train
學校用分數
做野用金錢
教你做聽話的人

我地有嘅唔係「教育」Education
我地有嘅係「訓練」Training

正解

香港人有一個字叫"叻"，對之祟尚無比，我諗係呢個“叻”字，指的係對“training”程度夠高的讚揚

上文你話"好似train狗隻"，如果隻狗的吠咬，衝擊，夠恨夠快，手法純熟，為之“叻”，香港人對“叻”是很崇尚的

why?

(*๓´╰╯`๓)♡

冇錯，這不是教育，是“體制化“軍事工業，

教育界的你爭我奪，好似軍火商比拼軍火技術的競賽，所謂的軍火，就是體制化武器

而學生，家長，爭到頭崩額裂，要進入這個體制去被體制化，是出於恐懼，悲哀，出於怕被邊緣化，出於怕沒自己有經濟力量

而點解會恐懼? 因為大眾媒體，同埋d既得利益的權貴的propaganda, 限制了我的思想，例如佢地宣揚:學歷，IQ, 錢，同結婚等等，是解除你生命恐懼，悲哀，孤寂等等，的唯一途徑，是一條“正門大道”

跟住，被體制化而"成功了"的人，就成為了既得利益的社會“高階人士”，佢地的立場是一定支持，擁護所有人仆入去呢個體制入面，用以托高佢地本身的地位， 但係， 被體制化而"成功了"的人，可能更加恐懼，悲哀，因為佢的生命必需要以曾經爭取返黎的去支撐，一旦失去， 佢地的生命無以為繼，佢上得愈高，就愈依賴個體制，跌下來就死得愈難睇，所以佢地自己是不能停下來去支持體制的

他們會告在propaganda 中告訴你，你需要追求呢樣，追求果樣，即是經濟學上的製造“需要”，例如你想要車仔樓屋仔老婆仔，咁你就需要高薪厚職，咁你就需要學歷，咁你咪就需要補習囉，而我地痛苦地付出，錢財，血淚，健康，就是鞏固這個體制的結構，當然也大大托高了體制中的高階人士的地位，財富

一般不能進入體制的人，或被排除於體制的人，不會有好下場，一般在社會上受處處刁難，而痛苦地在社會上消逝....

即係一個週而復始，川流不息的循環系統，我們所有人(體制中的所有階層)，永遠被恐懼鞭打著，去追逐在體制上的階級晉升

呢個體制化是一個設計好嚴密，隱蔽得非常好，的"天羅地網"

agree?

學習能力高有乜問題？

學習能力高是冇問題

對不對

香港人既叻係學習能力高，講到好似一文不值咁

學習能力高是很有價值

希望大家對我上面的言論有任何意見

希望大家俾d意見

_(:3」∠ )_

竟然有人like, 真係好感激你地! 天下間竟有知音人! 喜出望外!

(இωஇ )

感謝你地的like!

(ಥ﹏ಥ)

感謝(´థ౪థ)σ

(ง •_•)ง,加油

(๑•̀ᄇ•́)و ✧

想問下你係從幾何時跳出黎思考番自己生活緊既制度？

11年前

你是問那一位師兄?

是很好的問題

d===(￣▽￣*)b 顶

純粹好奇咋

有好奇心，是何等珍貴....

想想我們小時侯的好奇, 經歷什麼也是一個歷險旅程，是多麼動人的經歷呢!

I cry, as I remember.....

I remember that lovely days long long time ago...

Have any idea?

好奇起咗一下層主底，發現原來你哲學造詣都幾深
但唔知點解冇人肯同你討論

小弟不才，但幾中意你寫低嘅野
未必完全同意，但論說好精湛又深刻
希望有機會切磋一下

謝謝你

不如問下D支那人咩叫維民所止

在這個社會，有人很不幸地是“低端人口”，但只要保持清醒理智，真正的去學習，豁達地去捨棄

Although we are last in line, but we can break free as we have so much less at stake which limit ourselves.

Ride the tiger!

香港真的很多人是低端人口

不是嗎?

天羅地網

德國的強大在小學教師的講台上就決定了

其實呢句點係普法戰爭中體現

教育軍事化?

我記得我讀中小學都有早會(好多年前喇)，台上有教職人員開咪講野，感覺上好似聽緊個法西斯領袖在台上的狂野演說

上堂不淮交談，只能聽個教職員up, 要聽撚住，同要識答佢問題，否則有懲罰

聽聞日本在發動侵略前也在教育上早有準備，例如阿sir對住學生手拎大紅蘋果，閃令令反晒光，話中國有好多，而香港一般是灌輸你學歷高的美好想像

教職員一般以恐懼去震懾落後者，很大程度是潛意識中的極度怖慄，但成績排頭的都只係幫你貼粒爛鬼星星

好多時放左學仲要同學們係禮堂"補"下個腦，例如整個唔知乜鳩人同你講下時間管理，或者尊師重道的重要性

但我認為，香港的教育，在貶低學生的尊嚴同侮辱學生的技巧，在當今世上可算已達出神入化，遊刃有餘的境界

最重要的教學宗旨是，你們學生切勿think out of the box

教職人員告訴你，學校時期是何等的美好，因為你們將來要進入體制去面對極殘酷的生涯

正如古時有人被徵召(或無奈被逼迫)入軍校，教官告訴你，軍校時期是何等美好，因為你將來要面對屍橫遍野，血肉模糊，肝腦塗地的戰場

上面兩項之中，後者(殘酷)是由前者(相對的美好)所促成的

他們所暗示的是，因為學校相對地美好，你們要狂熱愛上學校，同個教育系統

他們一方面要你們之間拼過你死我活，鼓勵你們互篤報串以方便他們管理，但又強團隊合作(例如果d乜撚野projects)，又要強調德智體"群"美

幸好他們幾乎不講慈愛，或否一撚早穿崩

所謂德智體群美的教育，完全失敗，因為在行為表現上的不言之教，是完完全全的將佢地言教(9up)掩蓋，淹沒了

學歷(沙紙)的有個詭異之處，就是他跟本沒有本身名義上的作用(教育)，但卻有其實際的功利作用，即體制的入場卷

正如有人要你地一大班人辛辛苦苦去搶狗屎，但舊狗屎可以同果個人換取某利益(例如進入賭場的面票)

但最慘的係，入了去體制就是一個難以脫身的地獄

我們拼命花錢去受"教育"(令人作嘔的一詞)，當中的錢去了好多既得利益者之中，而"免費教育"(也令人作嘔)是一個大幌子

這一切，都不是教育，切勿用真正的教育去影射佢，不要拿什麼過去的真正教育去影射，從來真正的有學術成就的人，不會又此等"教育"系統而生成

Dream on! If you find those are so hurting.....

Ten Thousand Iron Fists are coming to you.

We will realise it is all illusion when our lives is near ending.

"When you know that your time is close at hand. Maybe then you'll begin to understand. Life down there is just a strange illusion."

高汁post

Everyone still want to continue dreaming? I understand what you are feeling. It is so hurting to break out of the cage of your mind. Ok, Just dream on.

(๑ १д१)

人地想有多些做到士官的人同士兵退役後有工開順手啫……

I cried. I cried for the many years of pain and suffering. I don't want anyone to dream on anymore. But if you find the truth so hurting, don't worry, just dream on. You will find the truth someday, anyway.

How do you think?

Trooper

Fear of the “duck”

I am always fear of the dark..... because actually some people are always watching me. It is like living in a hell.

This is one of the best song I have ever listened.

I am always fear of the dark for so many many years. When will this nightmare come to an end? Will this day ever come?? I wish. I wish.....

我們的社會，充滿了荒謬，但人們認為昰理所當然

荒謬絕倫

You will PAY!!!

你中意heavy metal?

Mountains of debts, Mountain of debts!!